\chapter{Strutture dati avanzate}
\label{ch:advanced}
In ambito web, dovendo gestire una quantità considerevole di dati in maniera furba, è opportuno sfruttare una serie di strutture e di tecniche non convenzionali per riuscire a raggiungere dei livelli di efficienza apprezzabili.
Si esaminino nel dettaglio quelle più rilevanti.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Strutture dati succinte}
\label{sec:succinte}
Una struttura dati si definisce \textit{succinta} nel momento in cui la quantità di spazio richiesta per la sua memorizzazione risulta essere prossima all'\textit{information-theoretic lower bound}, introdotto nella \autoref{sec:termini}.
In particolare, a differenza di un qualunque metodo di compressione, che prevede la conoscenza a priori della distribuzione dei dati e l'applicazione di tecniche di decompressione per la loro consultazione, una struttura dati succinta gode del vantaggio di disporre di una serie di operazioni efficienti per l'accesso ai dati.
Storicamente, tale concetto comparve per la prima volta attorno agli anni '90, nella tesi di dottorato di Guy Joseph Jacobson\footfullcite{jacobson1988succinct}.

\greybox{Osservazione}{%
Indicato con $Z$ il valore dell'\textit{information-theoretic lower bound} relativo al numero di bit necessario per memorizzare un certo insieme di dati $D$:
\begin{itemize}
	\item[--] una struttura che impiega $Z + \mathcal{O} \left( 1 \right)$ bit per rappresentare $D$ si definisce \textit{implicita} (per esempio uno \textit{heap});
	\item[--] una struttura che impiega $Z + o \left( Z \right)$ bit per rappresentare $D$ si definisce \textit{succinta}, essendo $o \left( Z \right)$ un fattore evanescente nella dimensione della struttura (per esempio un albero binario che usa $2$ bit per nodo);
	\item[--] una struttura che impiega $\mathcal{O} \left( Z \right)$ bit per rappresentare $D$ si definisce \textit{compatta} (per esempio un \textit{suffix array}). 
\end{itemize}
}

\noindent Supponendo ora di voler memorizzare un insieme di $n$ elementi appartenenti ad un insieme più grande $U$, costituito da $u$ elementi, è noto che, come già puntualizzato nella \autoref{sec:termini}, il numero dei sottoinsiemi di $U$ di cardinalità $n$ è pari a $\binom{u}{n}$.
Il costo per memorizzare tutti questi sottoinsiemi è pari a $\log_2 \binom{u}{n}$ bit, che in realtà, quando $n \ll \sqrt[2]{u}$, può essere approssimato con $n \log_2 \left( \frac{u}{n} \right)$, cioè $n \cdot \left( \log_2 \left( u\right) - \log_2 \left( n \right) \right)$.
Dal momento che qualsiasi sottoinsieme di $U$ può essere anche rappresentato come una sequenza strettamente monotona crescente di numeri, nella forma $0 < x_0 < x_1 < x_2 < \ldots < x_{n-2} < x_{n-1} < u$, appare evidente che una prima idea per risparmiare quanto più spazio possibile, introdotta tra la metà degli anni '80 e gli inizi degli anni '90, consiste nel fatto di salvare esclusivamente i \textit{gap} tra valori successivi, mediante codici istantanei.
Tuttavia, questo metodo presenta alcune criticità indesiderate:
\begin{itemize}
	\item non è una rappresentazione di dati succinta, bensì un meccanismo per comprimere una lista di numeri;
	\item nonostante la decodifica sequenziale dei numeri risulti semplice da eseguire, sia il reperimento dell'$i$-esimo numero (\textit{looking up problem}) che il salto al primo numero più grande di un certo numero dato (\textit{searching problem}) risultano molto inefficienti.
\end{itemize}

\noindent A questo proposito, una possibile soluzione alternativa consiste nell'impiego di una \textit{skip table}, già affrontata in precedenza nella \autoref{sec:jump-list}, per velocizzare il processo di reperimento dei numeri.
Dal momento che questa proposta risulta decisamente troppo artificiosa, si può fare di meglio, impiegando una struttura dati \textit{quasi-succinta} (statica), introdotta inizialmente da Peter Elias\footfullcite{elias1974efficient} e riconosciuta in seguito con l'appellativo di \textit{high bits/low bits representation}.
Nel dettaglio, questa, se da un lato è più compatta di una \textit{skip table}, dall'altro, per via del modo in cui è rappresentata, dispone di alcuni operatori, inesistenti in strutture \textit{ridondanti}\footnote{Generalmente, per indicare che una struttura dati non è succinta, si adotta il termine \textit{ridondante}. Si noti però che non tutte le strutture dati che non sono state progettate per essere succinte sono ridondanti (per esempio uno \textit{heap}).}, in grado di garantire accesso ai dati in tempo costante.
Si analizzi più nel dettaglio il funzionamento di tale struttura.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{High bits/low bits representation}
\label{subsec:high-low-representation}
Sia data una sequenza $S$ monotona\footnote{A differenza di una sequenza strettamente monotona, una sequenza monotona può contenere duplicati.} non decrescente di $n > 0$ numeri naturali e un \textit{upper bound} $u$ tali che $0 \leq x_0 \leq x_1 \leq x_2 \leq \ldots \leq x_{n-2} \leq x_{n-1} \leq u$.
Fissato $\ell = \max \{ 0, \left\lfloor \log_2 \left( \frac{u}{n} \right) \right\rfloor \}$, si isolino per ogni numero $x_i \in S$:
\begin{itemize}
	\item una porzione di \textit{rumore}, data dagli $\ell$ bit inferiori, la quale, dal momento che è imprevedibile e non convoglia molta informazione, viene memorizzata esplicitamente in un array L a blocchi di $\ell$ bit;
	\item una porzione di \textit{segnale}, data dagli $\left\lceil \log_2 \left( u \right) \right\rceil - \ell$ bit superiori, la quale, per il fatto che risulta essere a sua volta monotona e convoglia l'informazione su quanto è grande un numero, viene memorizzata in un array H come una sequenza di \textit{gap} in codifica unaria.
\end{itemize}

\noindent Lo schema di funzionamento applicato ad un esempio concreto, in cui $u = 36$, $n = 5$ e $\ell = \left\lfloor \log_2 \left( \frac{36}{5} \right) \right\rfloor = 2$, è riportato in corrispondenza della \autoref{fig:Elias-fano-encode}.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.46]{cap6/img/elias-fano-encode}
	\caption{Rappresentazione \textit{quasi-succinta} di una sequenza monotona non decrescente.}
	\label{fig:Elias-fano-encode}
\end{figure}

\noindent Analizzando lo spazio occupato da questa rappresentazione, è possibile notare che ogni elemento richiede:
\[
	\begin{cases}
		2 + \log_2 \left( \frac{u}{n} \right) 	& \text{se}\ \frac{u}{n}\ \text{è una potenza di}\ 2 \\
		2 + \left\lceil \log_2 \left( \frac{u}{n} \right) \right\rceil 	& \text{se}\ \frac{u}{n}\ \text{non è una potenza di}\ 2 \\
	\end{cases}
\]
tenendo in considerazione che $\left\lceil \log_2 \left( \frac{u}{n} \right) \right\rceil = \left\lfloor \log_2 \left( \frac{u}{n} \right) \right\rfloor + 1$.
Dunque, al massimo occorrono $2 + \left\lceil \log_2 \left( \frac{u}{n} \right) \right\rceil$ bit per elemento.
Più precisamente:
\begin{itemize}
	\item $\left\lfloor \log_2 \left( \frac{u}{n} \right) \right\rfloor$ bit è la quantità di spazio richiesta in entrambi i casi per memorizzare i bit inferiori in L;
	\item $1$ bit è necessario in entrambi i casi per memorizzare lo \textit{stop bit} della codifica unaria in H;
	\item quando $\frac{u}{n}$ è una potenza di $2$, nonché il caso più semplice, $1$ bit è la quantità di spazio occupata in media dagli $0$ in H.
	Nel dettaglio, in tale array, ogni volta che è presente uno $0$, si aumenta il valore del numero di $2^{\ell} = 2^{\left\lfloor \log_2 \left( \frac{u}{n} \right) \right\rfloor} = 2^{\log_2 \left( \frac{u}{n} \right)} = \frac{u}{n}$. Di conseguenza, per evitare che l'\textit{upper bound} $u$ venga superato, H può contenere al massimo un numero di $0$ pari a $n$, che diviso per $n$ elementi risulta proprio $1$;
	\item quando $\frac{u}{n}$ non è una potenza di $2$, nonché il caso più articolato, $2$ bit è la quantità di spazio occupata in media dagli $0$ in H.
	Nel dettaglio, in tale array, ogni volta che è presente uno $0$, si aumenta il valore del numero di $2^{\ell}$ e ciò non può verificarsi più di $\left\lfloor \frac{x_{n-1}}{2^{\ell}} \right\rfloor$ volte.
	Dato che
	$$\left\lfloor \frac{x_{n-1}}{2^{\ell}} \right\rfloor \leq \left\lfloor \frac{u}{2^{\ell}} \right\rfloor \leq \frac{u}{2^{\ell}} = \frac{u}{2^{\max \{ 0, \left\lfloor \log_2 \left( \frac{u}{n} \right) \right\rfloor \}}} \leq 2n$$
	per evitare che l'\textit{upper bound} $u$ venga superato, H può contenere al massimo un numero di $0$ pari a $2n$, che diviso per $n$ elementi risulta proprio $2$.
\end{itemize}

\noindent Quindi, complessivamente, questa tecnica richiede al più $2n + n \cdot \left\lceil \log_2 \left( \frac{u}{n} \right) \right\rceil$ bit per memorizzare $S$, ovvero una quantità molto vicina all'ottimo, rappresentato dall'\textit{information-theoretic lower bound}.
Il processo inverso, ovvero quello che consente di ricostruire ogni numero $x_i \in S$, è dato dai seguenti passi:
\begin{enumerate}
	\item si legge fino alla posizione $i$ dell'array H la codifica unaria, accumulando il risultato in $t$, inizializzato a $0$;
	\item si esegue $t \ll \ell$, ovvero $t \cdot 2^{\ell}$;
	\item si somma quanto ottenuto con l'elemento in posizione $i$ in L.
\end{enumerate}

\noindent Tale meccanismo è riportato nella \autoref{fig:Elias-fano-decode}.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.46]{cap6/img/elias-fano-decode}
	\caption{Ricostruzione della sequenza monotona non decrescente originale.}
	\label{fig:Elias-fano-decode}
\end{figure}

\noindent In definitiva, appare evidente che l'\textit{high bits/low bits representation} gode di due enormi vantaggi: da una parte la lettura sequenziale dei numeri richiede una quantità esigua di operazioni logiche, dall'altra la ricerca dei numeri può essere svolta sfruttando prevalentemente l'array H.
Nel dettaglio:
\begin{itemize}
	\item per quanto riguarda il \textit{looking up problem}, è sufficiente scansionare l'array H fino all'$i$-esimo $1$, tenendo traccia del numero di $0$ rilevati mediante una variabile di appoggio $t$.
	Per svolgere questa attività in maniera efficiente, è possibile applicare diverse volte l'operazione di \texttt{popcount}, introdotta in precedenza nella \autoref{sec:compattazione-rango}.
	Al termine, si accede all'array L per prelevare i relativi bit inferiori, con cui è possibile completare correttamente il numero.
	Un esempio concreto è riportato nella \autoref{fig:Looking-up}.	
\end{itemize}
\vspace*{-.5\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.44]{cap6/img/elias-fano-looking-up}
	\caption{Selezione dell'$i$-esimo numero della sequenza $S$.}
	\label{fig:Looking-up}
\end{figure}
%
\begin{itemize}
	\item per quanto concerne invece il \textit{searching problem}, si accede all'array H e si conta il numero di $0$, cercando il primo punto della sequenza in cui ce ne siano abbastanza da garantire che si possa costruire un numero sufficientemente grande.
	Per ricavare questa quantità, occorre calcolare $b \gg \ell$, ovvero $b \cdot 2^{-\ell}$.
	Tale operazione può essere svolta in modo efficiente applicando diverse volte l'operazione di \texttt{popcount} sulla negazione della codifica unaria.
	Quindi, si procede sequenzialmente, cercando il primo $1$.
	Al termine, si accede all'array L per prelevare i relativi bit inferiori, con cui è possibile completare correttamente il numero.
	Un esempio pratico è posto in corrispondenza della \autoref{fig:Searching}.
\end{itemize}
%
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.44]{cap6/img/elias-fano-searching}
	\caption{Salto al primo numero più grande di $b$ nella sequenza $S$.}
	\label{fig:Searching}
\end{figure}

\noindent Dal momento che le operazioni associate al \textit{looking up problem} e al \textit{searching problem} non vengono ancora svolte in tempo costante, occorre migliorare la consultazione dell'array H sfruttando una proprietà molto importante: la posizione $p$ di ogni bit è pari alla somma del rango $r$ di $p$, introdotto nella \autoref{sec:compattazione-rango}, e del coefficiente $t$, che indica il numero di $0$ posti prima di $p$.
Dunque vale l'equazione $p = r + t$.
Logicamente, il vantaggio di tale proprietà risiede nel fatto che la conoscenza di due valori permette di ricavare automaticamente il terzo.
L'applicazione di questo calcolo in un esempio concreto è riportato nella \autoref{fig:Property}.

\vspace*{.5\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.46]{cap6/img/elias-fano-property}
	\vspace*{-.5\baselineskip}
	\caption{Impiego della proprietà $p = r + t$ sull'array H.}
	\label{fig:Property}
\end{figure}

\noindent Quindi, fissato un \textit{quanto} $q$ (per esempio $q = 256$), si memorizzi in una \textit{skip table} la posizione $p$ di tutti gli $0$, o di tutti gli $1$, di indice $k \cdot q$, con $k \geq 0$, ognuno dei quali prende il nome di \textit{skip pointer}.
In questo modo, per cercare un numero, è sufficiente ricavare dalla tabella il punto dell'array H in cui posizionarsi, eseguire una scansione sequenziale fino al primo $1$ ed ottenere il numero desiderato, senza dover dipendere da alcuna ricerca binaria.
Una applicazione di questo meccanismo relativa al \textit{searching problem} è riportata nella \autoref{fig:Searching-skip-table}.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.34]{cap6/img/elias-fano-skip-table}
	\caption{Salto in tempo costante al primo numero più grande di $b$ nella sequenza $S$.}
	\label{fig:Searching-skip-table}
\end{figure}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
In generale, l'\textit{high bits/low bits representation} può essere sfruttata in diversi contesti applicativi. Per esempio:
\begin{itemize}
	\item[--] sia data una lista di record $r_0, r_1, \ldots, r_{n-2}, r_{n-1}$.
	Ogni record ha dimensione rispettivamente $l_0, l_1, \ldots, l_{n-2}, l_{n-1}$ byte.
	Per poter accedere velocemente all'$i$-esimo record, è necessario costruire una sequenza monotona non decrescente nella forma $l_0, l_0 + l_1,  l_0 + l_1 + l_2, \ldots$, ottenuta applicando la \textit{prefix sum} (chiamata anche \textit{cumulative function}) alla dimensione dei record.
	Così facendo, questa può essere memorizzata sfruttando l'\textit{high bits/low bits representation}, occupando una quantità di spazio pari a
	$$2 + \left\lceil \log_2 \left( \frac{1}{n} \cdot \sum\limits_{i=0}^{n-1}{l_i} \right) \right\rceil$$
\end{itemize}
}
%
\customgreybox{%
\begin{itemize}
	\item[] bit per elemento, dove $n$ rappresenta il numero dei record.
	Tale grandezza è dunque proporzionale al logaritmo della lunghezza media dei record;
	\item[--] sia data una sequenza $x_0, x_1, \ldots, x_{n-2}, x_{n-1}$ di numeri arbitrari.
	Applicando a questa la \textit{prefix sum}, è possibile ottenere una sequenza monotona non decrescente, che può essere memorizzata mediante l'\textit{high bits/low bits representation}, occupando una quantità di spazio pari a
	$$2 + \left\lceil \log_2 \left( \frac{1}{n} \cdot \sum_{i=0}^{n-1}{x_i} \right) \right\rceil$$
	bit per elemento, dove $n$ rappresenta il numero dei record.
	Tale grandezza è dunque proporzionale al logaritmo della media dei numeri;
	\item[--] sia dato un array con elementi di lunghezza variabile.
	Applicando la \textit{prefix sum} alla lunghezza di tali elementi, è possibile ottenere una sequenza monotona non decrescente, che può essere memorizzata mediante l'\textit{high bits/low bits representation}, occupando una quantità di spazio pari a
	$$\left\lfloor \log_2 \left( x_i \right) \right\rfloor + 2 + \left\lceil \log_2 \left( \frac{1}{n} \cdot \sum_{i=0}^{n-1}{\left\lfloor \log_2 \left( x_i \right) \right\rfloor} \right) \right\rceil$$ bit per elemento, dove $\left\lfloor \log_2 \left( x_i \right) \right\rfloor$ è lo spazio richiesto per rappresentare l'elemento $x_i$ in codice binario e $n$ indica il numero degli elementi.
\end{itemize}
}

\noindent A livello pratico, l'intero meccanismo descritto può essere sfruttato per migliorare notevolmente la memorizzazione e l'accesso alle liste di affissioni di un indice, a differenza del metodo illustrato nella \autoref{sec:jump-list}.
Si esplori tale aspetto più nel dettaglio.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Memorizzazione efficiente di un indice}
\label{subsec:efficient-index}
Nel \autoref{ch:compressione}, sono stati posti in evidenza i tre elementi fondamentali che generalmente costituiscono un indice.
Questi, per poter essere memorizzati mediante l'\textit{high bits/low bits representation}, e quindi godere di tutti i relativi vantaggi, devono necessariamente essere delle sequenze monotone non decrescenti.
In particolare, è possibile osservare che:
\begin{itemize}
	\item i puntatori dei documenti associati ad ogni \textit{token} si presentano già in forma di sequenza monotona non decrescente. Dunque non occorre apportare alcuna sostanziale modifica;
	\item i conteggi, anziché essere memorizzati direttamente come $c_0, c_1, c_2, \ldots$, possono essere trasformati in una sequenza monotona non decrescente nella forma $c_0, c_0 + c_1, c_0 + c_1 + c_2, \ldots$ applicando la \textit{prefix sum};
	\item le posizioni dei \textit{token}, anziché essere memorizzate mediante \textit{gap}, possono essere salvate come una sequenza monotona non decrescente, applicando la \textit{prefix sum} ai \textit{gap}.
\end{itemize}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
Se per i puntatori dei documenti associati ad ogni \textit{token} ed i conteggi esistono dei modelli abbastanza precisi in grado di descrivere il loro comportamento, per le posizioni dei \textit{token} non risulta possibile prevederne in alcun modo la distribuzione.
Per questa ragione, adottare un metodo di memorizzazione succinto, che per sua natura è \textit{agnostico}, ovvero non dipende dalla distribuzione dei dati, è la strategia migliore possibile.
}

\noindent In questa maniera, facendo leva esclusivamente sulla \textit{prefix sum} dei conteggi, è possibile indicizzare direttamente le posizioni dei \textit{token}, senza dover dipendere da ulteriori strutture dati esterne.
Un ulteriore miglioramento che si può apportare all'indice consiste nel fatto di sfruttare qualsiasi eventuale correlazione presente nei dati per impiegare lo spazio in modo ancor più efficiente: infatti, può accadere che molti puntatori dei documenti associati ad ogni \textit{token} siano numericamente vicini.
Dunque, risulta vantaggioso suddividere la sequenza in frammenti di dimensione variabile, mediante un algoritmo di programmazione dinamica\footnote{Dal momento che disporre di molti frammenti incrementa il tempo impiegato per la ricerca di un elemento, applicare un algoritmo di programmazione dinamica è fondamentale per garantire una suddivisione della sequenza ottimale.}, rinumerare gli elementi di ciascun frammento e memorizzare quanto ottenuto mediante l'\textit{high bits/low bits representation}.
Questo meccanismo prende il nome di \textit{partitioned Elias-Fano}\footfullcite{ottaviano2014partitioned}.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Compressione di grafi}
\label{sec:graph-compression}
Rappresentare il Web intero in un unico grafo è un'operazione di per sé impossibile da realizzare, in quanto da un lato è di dimensioni considerevoli e dall'altro presenta variazioni continue.
Per questo, ciò che si fa tipicamente è limitarsi a scattare uno \textit{snapshot} di una piccola frazione del Web, ottenuta grazie all'attività di crawling.
Chiaramente, si desidera che tale frazione venga memorizzata nella maniera più compatta possibile e risulti facilmente accessibile, sfruttando una serie di primitive in grado di rispondere a diverse esigenze.
In particolare, di solito:
\begin{itemize}
	\item dato un nodo $v$, si vuole conoscere la lista dei relativi successori;
	\item dati due nodi $x$ e $y$, si vuole sapere se questi siano o meno adiacenti, ovvero se esista un arco che li collega;
	\item si vuole enumerare i lati in ordine lessicografico a coppie.
\end{itemize}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
Dal momento che i nodi di un grafo del Web rappresentano gli URL, i quali sono denotati mediante dei numeri naturali, è utile disporre di un meccanismo con cui sia possibile ricavare facilmente il nodo associato ad un certo URL (per esempio, mediante la tecnica del \textit{minimal perfect hash}, descritta nella \autoref{sec:termini}).
}

\noindent Focalizzando la propria attenzione sul primo punto, si analizzi dunque come si può comprimere un grafo in maniera significativa ed ottenere efficientemente i successori di un determinato nodo.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Rappresentazione naive}
\label{sec:naif-compression}
L'idea basilare prevede l'utilizzo di due array. Più precisamente:
\begin{itemize}
	\item nel primo array S si inseriscono i successori di ogni nodo;
	\item nel secondo array O si memorizzano gli \textit{offset} con cui è possibile stabilire l'inizio e la fine di ogni lista dei successori in S.
\end{itemize}

\noindent Per maggior chiarezza, l'applicazione di tale meccanismo ad un esempio è posta in corrispondenza della \autoref{fig:Naif-representation}.

\vspace*{.5\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.345]{cap6/img/naif-representation}
	\vspace*{-1.5\baselineskip}
	\caption{Lista dei successori di ogni nodo di un grafo.}
	\label{fig:Naif-representation}
\end{figure}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
\makebox[\textwidth][s]{Facendo riferimento all'array O, è possibile notare che la differen-}%
}
%
\customgreybox{%
za tra due elementi successivi O$[i+1]$ e O$[i]$ consente di calcolare l'\textit{outdegree} del nodo $i$.
}

\noindent Tuttavia, appare evidente che lo spazio occupato da ogni successore è pari a $64$ bit, che è una quantità eccessiva, trattandosi di grafi di grandi dimensioni.
Per questa ragione, è necessario rappresentare l'array S in modo diverso.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Rappresentazione a lunghezza variabile}
\label{sec:variable-compression}
La prima idea che sorge spontanea prevede l'impiego di un codice istantaneo per memorizzare i successori, occupando così la minima quantità di spazio possibile.

\greybox{Osservazione}{%
Il fatto di rappresentare l'array S mediante un codice istantaneo fa perdere la possibilità di ricavare immediatamente dall'array O l'\textit{outdegree} di ogni nodo.
Per questa ragione, occorre che questo venga memorizzato esplicitamente, prima di ogni blocco di successori relativi ad uno stesso nodo, mediante lo stesso codice istantaneo utilizzato per rappresentare i successori.
}
%
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.385]{cap6/img/variable-length-representation}
	\caption{Lista dei successori di ogni nodo di un grafo mediante codifica $\gamma$ di Elias.}
	\label{fig:Variable-length-representation}
\end{figure}
%

\noindent In corrispondenza della \autoref{fig:Variable-length-representation}, è possibile osservare l'effetto delle modifiche proposte sull'esempio introdotto nella \autoref{fig:Naif-representation}.
Oltre a ciò, è possibile apportare un ulteriore miglioramento alla rappresentazione proposta memorizzando i successori di ogni nodo in maniera più compatta, sfruttando la \textit{tecnica del gap}.
Logicamente, in questo caso è necessario prevedere un processo di decodifica per poter accedere ad un certo successore di un nodo.

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Criterio di ordinamento dei nodi}
\label{sec:sorting-nodes}
La scelta dell'ordinamento dei nodi ha una valenza significativa sulla qualità di compressione di un grafo.
Prendendo in considerazione il criterio più semplice, che consiste nel sistemare i nodi in ordine lessicografico per URL\footnote{Un URL si definisce \textit{gerarchico} se è soggetto ad operazioni di \textit{parsing}, in quanto sono presenti diversi livelli di gerarchia, stabiliti da \texttt{/} (per esempio \texttt{http://www.unimi.it/}), oppure \textit{opaco} se non è soggetto ad operazioni di \textit{parsing} (per esempio \texttt{mailto:vigna@di.unimi.it}).}, è possibile notare che si formano delle relazioni tra pagine attigue.

\greybox{Osservazione}{%
\`E un dato di fatto empirico che:
\begin{itemize}
	\item[--] i siti tendono ad avere la maggior parte dei link interni;
	\item[--] le pagine poste ad uno stesso livello di gerarchia tendono a collegarsi maggiormente tra loro.
\end{itemize}
}

\noindent Infatti, si ha che da un lato i numeri utilizzati per rappresentare le pagine associate allo stesso sito risultano vicini, dall'altro i numeri utilizzati per indicare le pagine associate allo stesso sito e poste ad uno stesso livello di gerarchia sono ancora più vicini.
Esprimendo questo concetto formalmente, per la maggior parte degli archi $j \rightarrow i$ si ha che il coefficiente $\left\lvert i - j \right\rvert$ è piccolo.
Dunque, rappresentare i successori mediante la \textit{tecnica del gap} ha perfettamente senso.

\vspace*{\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.825]{cap6/img/crawling_500}
	\caption{Matrice di adiacenza delle prime $500$ pagine, ottenute visitando \texttt{https://www.repubblica.it/}.}
	\label{fig:Crawling_500}
\end{figure}

\noindent Per avere un'idea più precisa di quanto detto, si analizzi un caso concreto in cui, dopo aver avviato l'attività di crawling a partire da una specifica pagina web, si sistemano tutti i successori rilevati (costituiti sia dai link interni che dai link esterni) in ordine lessicografico\footnote{Ogni URL è stato ordinato ignorando la porzione composta da protocollo (``\texttt{http://}'' o ``\texttt{https://}'') e sottodominio (``\texttt{www.}'').}, ognuno dei quali è rappresentato mediante un numero.
Quindi, facendo riferimento alla relativa matrice di adiacenza, riportata in versione grafica in corrispondenza della \autoref{fig:Crawling_500}, la quale è stata realizzata sostituendo ogni valore posto a $1$ con un punto nero, è possibile notare che è presente una connessione tra pagine vicine, rappresentata da un addensamento cromatico.

\greybox{Osservazione}{%
Immaginando di eseguire l'attività di crawling su un numero maggiore di pagine, si otterrebbe una matrice di adiacenza in cui risulterebbe alta la concentrazione dei siti sulla diagonale principale, che apparirebbe formata da blocchi scuri.
}

\noindent In particolare, emergono due evidenti proprietà:
\begin{itemize}
	\item \textit{consecutivity}, data dal fatto che, scorrendo la matrice per righe, è possibile trovare diverse corrispondenze vicine tra loro. Questo accade dal momento che, sistemando i nodi in ordine lessicografico per URL, si raccolgono consecutivamente tutte le pagine che puntano allo stesso sito, le quali spesso hanno associato un URL molto lungo, dovendo permettere l'accesso a diverse porzioni del sito stesso;
	\item \textit{similarity}, data dal fatto che, scorrendo la matrice per colonne, è possibile trovare diverse corrispondenze vicine tra loro. Questo aspetto si manifesta in quanto le liste dei successori di pagine associate allo stesso sito e poste allo stesso livello di gerarchia sono spesso simili, dal momento che i link che consentono di navigare all'interno del sito stesso sono molto diffusi.
\end{itemize}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Osservazione}{%
In generale, se in una matrice di adiacenza $M$ esistono aree in cui vale \textit{similarity}, queste godono di \textit{consecutivity} nella matrice di adiacenza trasposta $M^T$, e viceversa. 
}
%
\begin{figure}[!b]
	\centering
	\includegraphics[scale=.425]{cap6/img/similarity}
	\caption{Memorizzazione efficiente delle liste dei successori di un grafo, sfruttando la \textit{similarity}.}
	\label{fig:Similarity}
\end{figure}
%
\noindent A livello pratico, sfruttando innanzitutto la proprietà di \textit{similarity}, risulta utile memorizzare esclusivamente le differenze tra le liste dei successori, applicando il meccanismo riportato nell'esempio di \autoref{fig:Similarity}.
Nel dettaglio, si fa leva su un intero \textit{r} (abbreviazione di \textit{reference}) per indicare di quante posizioni precedenti rispetto alla lista corrente occorre spostarsi per consultare la lista dei successori.
Quindi, in base alla stringa di bit memorizzata in \textit{Copy list}, si stabilisce quali dei successori debbano essere scartati (in corrispondenza del valore $0$) e quali debbano invece essere selezionati (in corrispondenza del valore $1$).
I nodi che non sono presenti nella lista posta in precedenza vengono memorizzati in \textit{Extra nodes}.
Quando \textit{r} assume un valore pari a $0$, la lista di successori è memorizzata interamente in \textit{Extra nodes}.

\greybox{Osservazione}{%
In generale, dal momento che prevedere quali siano le dipendenze tra le liste dei successori di ogni nodo è molto difficile, risulta comodo applicare un algoritmo esaustivo in cui, fissata una finestra costituita dagli ultimi $w$ nodi, si calcolano le differenze tra tutte le liste dei successori e si sceglie il caso che occupa meno bit, stabilendo se una lista debba essere memorizzata in maniera esplicita o meno.
Può capitare che alcune liste dei successori facciano riferimento ad una lista precedente molto lunga, oppure comportino la formazione di una catena di dipendenze con più liste precedenti. Dunque, in funzione dello scopo di utilizzo del grafo, si giunge ad un compromesso tra velocità di accesso e qualità di compressione.
Nello specifico:
\begin{itemize}
	\item[--] per garantire velocità di accesso sequenziale, non è necessario intervenire in maniera significativa sulla lunghezza di liste o catene;
	\item[--] per garantire velocità di accesso aleatorio, occorre limitare la lunghezza delle catene di dipendenze, fissando un valore limite.
\end{itemize}
}

\noindent Questa rappresentazione può essere ulteriormente migliorata memorizzando in maniera più compatta la \textit{Copy list}: una strategia molto semplice prevede l'utilizzo della \textit{run-length encoding} (RLE), che consiste nel fatto di specificare in maniera esplicita quante volte si ripete un certo valore in una stringa.
Per esempio, la stringa $11112222333$ viene codificata come $414233$.
Dal momento che in \textit{Copy list} sono presenti esclusivamente bit, è sufficiente scrivere dei coefficienti che indicano in modo alternato quanti elementi appartengono al blocco di inclusione e quanti elementi appartengono al blocco di esclusione, assumendo che il primo blocco sia sempre quello di inclusione.
Per esempio, prendendo in considerazione le due \textit{Copy list} nella \autoref{fig:Similarity}, si ha che $01110011010$ viene codificata come $01322111$ e $11110000000$ viene codificata come $47$.
Tecnicamente, al posto di \textit{Copy list} si utilizzano dunque due elementi:
%
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=.43]{cap6/img/similarity_run}
	\caption{Memorizzazione efficiente delle liste dei successori di un grafo, rappresentate mediante \textit{run-length encoding}, sfruttando la \textit{similarity}.}
	\label{fig:Similarity_run}
\end{figure}
%
\begin{itemize}
	\item \textit{\# blocks}, che indica il numero di blocchi di inclusione e di esclusione;
	\item \textit{Copy blocks}, che contiene la stringa posta in \textit{Copy list}, rappresentata mediante \textit{run-length encoding}. La particolarità di questa stringa è che il primo coefficiente viene scritto sempre esplicitamente, mentre tutti gli altri sono scalati di un valore in meno, in modo tale che partano da $0$. In aggiunta, l'ultimo blocco di esclusione viene ignorato.
\end{itemize}

\noindent In corrispondenza della \autoref{fig:Similarity_run}, è possibile trovare l'applicazione delle modifiche proposte.



\greybox{Osservazione}{%
Chiaramente, per poter ottenere una compressione ancora più efficace, è possibile memorizzare la stringa presente in \textit{Copy blocks} mediante la codifica $\gamma$ di Elias.
}

\noindent Sfruttando ora la proprietà di \textit{consecutivity}, piuttosto che comprimere \textit{Extra nodes} esclusivamente tramite la \textit{tecnica del gap}, risulta conveniente rappresentare nodi consecutivi come intervalli, in modo tale che non superino la soglia fissata $L_{min}$.

\greybox{Osservazione}{%
A livello pratico, applicando la \textit{tecnica del gap} per rappresentare la lista dei successori $S \left( x \right) = \{ s_1, s_2, \ldots, s_k \}$ del nodo $x$, si ottiene che $S \left( x \right) = \{ s_1 - x , s_2 - s_1 - 1, \ldots, s_k - s_{k-1} - 1 \}$.
Dal momento che si ha garanzia che tutti i valori della lista risultante siano non negativi ad eccezione del primo e si desidera disporre esclusivamente di coefficienti non negativi, è possibile controllare il valore del primo elemento applicando la funzione $\nu : \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{N}$, definita come
\[ \nu \left( x \right) =
	\begin{cases}
		2 \cdot x 								& \text{se}\ x \geq 0 \\
		2 \cdot \left\lvert x \right\rvert - 1	& \text{se}\ x < 0
	\end{cases}
\]
Dunque, la lista dei successori completa è $S \left( x \right) = \{ \nu \left( s_1 - x \right) , s_2 - s_1 - 1, \ldots, s_k - s_{k-1} - 1 \}$.
}

\noindent Tecnicamente, al posto di \textit{Extra nodes} si utilizzano quindi quattro elementi:
\begin{itemize}
	\item \textit{\# intervals}, che indica il numero di intervalli individuati in \textit{Extra nodes};
	\item \textit{Left extremes}, che rappresenta la lista compressa degli estremi sinistri degli intervalli rilevati. Questi vengono ricavati calcolando il \textit{gap} tra l'estremo sinistro dell'intervallo $i$ e l'estremo destro dell'intervallo $i-1$, a cui si toglie $2$, dal momento che tra due intervalli consecutivi esistono almeno due coefficienti. L'unico caso particolare è rappresentato dal primo valore, che viene memorizzato applicando la funzione $\nu$ alla differenza tra l'estremo sinistro e il coefficiente associato al nodo corrente;
	\item \textit{Length}, che indica il numero di elementi presenti in ogni intervallo, decrementato di $L_{min}$;
	\item \textit{Residuals}, che contiene la lista dei nodi rimanenti, compressi usando la \textit{tecnica del gap}. Anche in questo caso, occorre calcolare il primo valore applicando la funzione $\nu$ alla differenza tra il primo elemento e il coefficiente associato al nodo corrente.
\end{itemize}

\noindent La rappresentazione risultante è riportata nella \autoref{fig:Consecutivity}, in cui $L_{min} = 2$.
\noindent Focalizzando la propria attenzione sul conto svolto per il nodo $x = 15$, sono presenti due intervalli, ovvero $\left[ 15, 19 \right]$ e $\left[ 23, 24 \right]$.
Dunque, in \textit{Left extremes} si memorizza $\nu \left( 15 - x \right) = \nu \left( 15 - 15 \right) = 2 \cdot 0 = 0$ per il primo intervallo e $23 - 19 - 2 = 2$ per il secondo intervallo.
Dal momento che i due intervalli contengono rispettivamente $5$ e $2$ valori, si memorizza in \textit{Length} il valore $3$, dato da $5 - L_{min}$, e il valore $0$, ottenuto da $2 - L_{min}$.
Infine, a partire dalla lista dei nodi rimasti $\{ 13, 203, 315, 1034 \}$, si memorizzano i seguenti elementi: $\nu \left( 13 - x \right) = \nu \left( 13 - 15 \right) = 2 \cdot \left\lvert -2 \right\rvert - 1 = 3$, $203 - 13 - 1 = 189$, $315 - 203 - 1 = 111$ e $1034 - 315 - 1 = 718$.
Per quanto riguarda invece il conto svolto per il nodo $x = 16$, è presente un intervallo, cioè $\left[ 316, 317 \right]$.
Quindi, in \textit{Left extremes} si memorizza $\nu \left( 316 - x \right) = \nu \left( 316 - 16 \right) = 2 \cdot 300 = 600$.
L'intervallo contiene due valori, perciò si memorizza in \textit{Length} il valore $0$, ottenuto da $2 - L_{min}$.
Infine, a partire dalla lista dei nodi rimasti $\{ 22, 3041 \}$, si memorizzano i seguenti elementi:
$\nu \left( 22 - x \right) = \nu \left( 22 - 16 \right) = 2 \cdot 6 = 12$ e $3041 - 22 - 1 = 3018$.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.365]{cap6/img/consecutivity}
	\caption{Memorizzazione efficiente delle liste dei successori di un grafo, rappresentate mediante \textit{run-length encoding}, sfruttando \textit{similarity} e \textit{consecutivity}.}
	\label{fig:Consecutivity}
\end{figure}

\noindent Dal punto di vista implementativo, questa rappresentazione dispone per ogni nodo tre sorgenti di informazione relative ai successori, rappresentate dal riferimento ad una lista precedente, dagli intervalli e dai nodi scritti esplicitamente.
Qualora si decidesse di esplorare ogni sorgente, applicando una decompressione graduale fino a raggiungere il dato desiderato, si perderebbero tutti i vantaggi guadagnati con la compressione: infatti, se dovesse capitare di decomprimere una lista molto lunga, si occuperebbe una quantità eccessiva di memoria.
Dunque, la strategia vincente consiste nell'adottare un approccio \textit{lazy}, molto simile a quello affrontato nella \autoref{subsec:iterators}, che prevede l'impiego di una serie di iteratori, ognuno associato ad una sorgente, in grado di leggere direttamente dalla rappresentazione compressa. 
In questa maniera, si forma una gerarchia di iteratori, che si fondono ad ogni livello e restituiscono un dato alla volta.
Il vantaggio di utilizzare gli iteratori consiste nel fatto che ognuno tiene traccia della posizione raggiunta correntemente, consumando tutti gli elementi senza mai dover ricostruire esplicitamente alcuna lista. 

\greybox{Osservazione}{%
Il meccanismo proposto può essere reso estremamente efficiente mettendo a disposizione l'operatore di \textsf{skip} in fase di emissione dei successori: in questo modo risulta possibile saltare un certo numero di elementi e risparmiare una scansione.
Questo operatore, se da un lato risulta molto semplice da realizzare per i \textit{gap}, dall'altro risulta molto complicato per gli intervalli.
}

\noindent Questa strategia contrae però alcuni difetti:
\begin{itemize}
	\item per conoscere la lista dei predecessori, è necessario memorizzare la matrice di adiacenza trasposta;
	\item per verificare se $x \rightarrow y$, occorre inevitabilmente cercare nella lista dei successori di $x$ se è presente il nodo $y$. Tale operazione ha un costo lineare nel grado di $x$.
\end{itemize}

\noindent Ignorando completamente le proprietà di \textit{consecutivity} e \textit{similarity} analizzate in precedenza, dal momento che le liste dei successori sono sequenze di numeri interi crescenti, è possibile rappresentare un grafo in maniera alternativa, sfruttando l'\textit{high bits/low bits representation}.
Logicamente, se da un lato si registra un peggioramento nella qualità di compressione, dall'altro risulta possibile decomprimere in maniera più efficiente e verificare in tempo costante\footnote{Si sfruttano le due operazioni connesse al \textit{looking up problem} e al \textit{searching problem}, che richiedono infatti tempo costante.} se $x \rightarrow y$.
Analizzando lo spazio occupato da una rappresentazione di questo tipo, vengono utilizzati
$$\sum_{i=0}^{n}{\log_2 \binom{n}{d \left( i \right)}}$$
bit, essendo $\displaystyle \binom{n}{d(i)}$ il numero possibile di liste dei successori per un nodo di grado $d$.
Tale valore differisce dall'\textit{information-theoretic lower bound}, ovvero
$$\log_2 \binom{n}{m}$$
bit, ottenuto considerando un generico grafo con $n$ nodi e $m$ archi, dal momento che si sta rappresentando in maniera \textit{quasi-succinta} solo le liste dei successori, e non l'intero grafo.

\greybox{Osservazione}{%
Non è strettamente indispensabile disporre della lista di URL per comprimere bene un grafo di grandi dimensioni: infatti sono stati sviluppati negli anni diversi metodi per svincolarsi dal fatto di dover necessariamente sistemare gli URL in ordine lessicografico (per esempio, individuando \textit{cluster} di nodi).
}
\vspace*{-6px}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Riduzione della dimensionalità}
\label{sec:riduzione-dimensione}
Esistono diversi modi per rappresentare un oggetto, in funzione delle proprie esigenze.
Uno dei più classici prevede l'utilizzo di vettori, i quali però non sempre si dimostrano semplici da gestire, specialmente se risultano sparsi e di dimensione elevata.
In questo caso, ciò che occorre fare è cercare di ridurne la dimensionalità, in maniera tale che da un lato si conservino solo poche decine o centinaia di coordinate, dall'altro vengano preservate alcune specifiche proprietà di interesse.
Per comprendere più a fondo il meccanismo alla base di questo concetto, si faccia riferimento ad un caso concreto, rappresentato dalla ricerca di documenti mediante \textit{ranking} (effettuata utilizzando per esempio BM25): in particolare, questa, nonostante sia già stata affrontata nella \autoref{sec:endogenous-ranking}, verrà ora analizzata mettendo in evidenza dei dettagli differenti.
Dunque, sia data una matrice $M$, con $m$ righe ed $n$ colonne, che, in corrispondenza di ogni termine e di ogni documento, contenga il valore calcolato mediante BM25.
Inoltre, si supponga di avere una \textit{query} $q$ rappresentata mediante un vettore di dimensione $m$, chiamato in gergo \textit{one-hot}, contenente il valore $1$ in corrispondenza di ogni termine che compare nell'interrogazione, altrimenti il valore $0$.
La rappresentazione dello scenario descritto, che prende il nome di \textit{vector space model}, è riportata in corrispondenza della \autoref{fig:BM25-query}.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.38]{cap6/img/BM25-query}
	\caption{Scenario relativo alla ricerca di documenti mediante \textit{ranking}.}
	\label{fig:BM25-query}
\end{figure}

\noindent In particolare, è possibile osservare che i documenti più rilevanti rispetto alla \textit{query} $q$ sono quelli che massimizzano il prodotto scalare\footnote{In termini pratici, il prodotto scalare permette di sommare i pesi associati ai termini presenti in un certo documento.} tra $q$ e una colonna $d_j$ di $M$, con $1 \leq j \leq n$.
Tuttavia, dal momento che il prodotto scalare è un coefficiente di dimensione arbitraria, che risulta difficile da confrontare in presenza di \textit{query} diverse su collezioni di dati differenti, è necessario introdurre una normalizzazione, dividendo per il prodotto tra la norma di $q$ e la norma di $d_j$.
Il valore ottenuto coincide con il coseno dell'angolo $\theta$ compreso tra i due vettori in questione, quindi:
$$\frac{\underline{q} \cdot \underline{d_j}}{\left\lVert q \right\rVert \cdot \left\lVert d_j \right\rVert} = \cos( \theta )$$
Tale coefficiente prende il nome di \textit{cosine similarity} e, intuitivamente, assume valore $1$ quando due vettori sono paralleli, mentre assume valore $0$ quando due vettori sono ortogonali.

\greybox{Osservazione}{%
Il \textit{vector space model} ha una serie di varianti: per esempio, in una di queste, il vettore relativo alla \textit{query} $q$ può contenere dei pesi, in funzione del fatto che sia noto a priori o meno che alcuni termini abbiano un grado di importanza maggiore di altri.
Affinché i vettori $q$ e $d_j$ risultino paralleli, occorre che $q$ contenga dei pesi proporzionali ai valori presenti nella colonna della matrice $d_j$.
Al contrario, qualora $q$ e $d_j$ dovessero risultare ortogonali, non esisterebbe alcuna corrispondenza, in quanto il documento $d_j$ non conterrebbe nessuna delle \textit{keyword} poste nella \textit{query}.
}

\noindent L'introduzione del calcolo della \textit{cosine similarity}, al posto del mero prodotto scalare, porta al fatto di dover ridurre le dimensioni della matrice $M$ in modo tale che risulti più densa possibile, con l'obiettivo di ammortizzarne il costo computazionale.
Per fare ciò, è necessario mettere in atto una tecnica particolare, chiamata \textit{low-rank matrix approximation}, che consiste nel calcolo di una matrice $\tilde{M}$, definita \textit{truncated}, la quale risulti delle stesse dimensioni di $M$, sia un'approssimazione di $M$ e abbia uno specifico rango\footnote{Il rango di una matrice è un coefficiente che esprime il massimo numero di righe o di colonne linearmente indipendenti.} $k$, in modo tale che $k < r$, essendo $r$ il rango di $M$.

\greybox{Osservazione}{%
Una generica matrice $M$, con $m$ righe e $n$ colonne, di rango $r$ si può
\makebox[\textwidth][s]{esprimere come il prodotto tra una matrice $U_r$, chiamata \textit{tall-and-}}%
}
%
\customgreybox{%
\begin{minipage}{\textwidth}%
	\textit{skinny matrix}, e una matrice ${V_r}^T$, chiamata \textit{short-and-fat matrix}, nella forma seguente:
\end{minipage}%
\hfill%
\begin{minipage}{\textwidth}%
	\centering
	\includegraphics[scale=0.48]{cap6/img/skinny}
\end{minipage}
}

\noindent La scelta del parametro $k$ è un aspetto cruciale, ma può essere facilmente controllato minimizzando la \textit{norma di Frobenius} tra $M$ e $\tilde{M}$, definita esplicitamente come:
$${\left\lVert M - \tilde{M} \right\rVert}_{F} = \sqrt[2]{\sum_{i=0}^{m-1} \sum_{j=0}^{n-1} {\left\lvert a_{ij} - \tilde{a_{ij}} \right\rvert}^2}$$
In questo modo, è possibile verificare quando $\tilde{M}$ risulta effettivamente la migliore approssimazione di $M$.
Focalizzando ora la propria attenzione sul calcolo di $\tilde{M}$, e quindi risolvere il \textit{low-rank matrix approximation problem}, è possibile sfruttare un meccanismo particolare, denominato \textit{decomposizione a valori singolari} (detto anche \textit{singular value decomposition} o \textit{SVD}).

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Decomposizione a valori singolari}
\label{subsec:svd}
Data una \textit{qualunque} matrice $M$, con $m$ righe ed $n$ colonne, a valori reali, è possibile scrivere la sua \textit{decomposizione a valori singolari} nel modo seguente:
$$M = U \cdot \Sigma \cdot V^T$$
Più precisamente:
\begin{itemize}
	\item $U$ è una matrice \textit{ortogonale}\footnote{Una matrice \textit{ortogonale} è una matrice a valori reali $O$ tale che $O \cdot O^T = O^T \cdot O = I$ (o, detto in altre parole, la matrice $O^T$ è l'inversa di $O$). Le matrici ortogonali hanno la proprietà di avere necessariamente determinante pari a $1$ oppure $-1$ e rappresentano rotazioni nello spazio (nel caso di determinante $-1$, oltre alla rotazione viene effettuato anche un ribaltamento).} $m \times m$;
	\item $\Sigma$ è una matrice $m \times n$ con gli unici elementi non nulli lungo la diagonale;
	\item $V$ è una matrice \textit{ortogonale} $n \times n$.
\end{itemize}

\noindent Una schematizzazione di quanto detto è riportata in corrispondenza della \autoref{fig:SVD-1}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.415]{cap6/img/svd-1}
	\caption{Decomposizione a valori singolari di una matrice $M$.}
	\label{fig:SVD-1}
\end{figure}

\noindent Nel dettaglio, i valori $\sigma_0, \sigma_1, \ldots, \sigma_{p-1}$, che compaiono lungo la diagonale di $\Sigma$ in ordine non crescente, sono detti \textit{valori singolari} di $M$, essendo $p = \min \{ m, n\}$, e $U$ e $V$ vengono scelte in modo tale che siano non crescenti a partire dall'angolo superiore sinistro.

\greybox{Osservazione}{%
Il concetto di \textit{decomposizione a valori singolari} nasce dall'esigenza di dover decomporre una trasformazione lineare tra due spazi, arrivan-
\makebox[\textwidth][s]{do alla conclusione che, data una \textit{qualunque} trasformazione lineare}%
}
%
\customgreybox{%
da $\mathbb{R}^n$ a $\mathbb{R}^m$, è sempre possibile trovare un cambiamento di base mediante trasformazioni ortogonali (cioè pure rotazioni) che mappino l'$i$-esimo vettore della base di $\mathbb{R}^n$ nell'$i$-esimo vettore della base $\mathbb{R}^m$, dopo averlo moltiplicato per $\sigma_i$ (se $n < m$, i vettori della base di $\mathbb{R}^m$ in eccesso prendono tutti coefficiente zero, mentre, se $n > m$, i vettori della base di $\mathbb{R}^n$ in eccesso vengono scartati).
Dal momento che una generica matrice $M$ di dimensione $m \times n$ rappresenta un'arbitraria trasformazione lineare da uno spazio di dimensione $n$ in uno di dimensione $m$, è sempre possibile 
scrivere la sua \textit{decomposizione a valori singolari}. Infatti, questa può essere descritta come:
\begin{itemize}
	\item[--] una rotazione $n$-dimensionale (per effetto di $V^T$);
	\item[--] se $n < m$, una immersione dei vettori $n$-dimensionali in dimensione $m$, aggiungendo opportunamente degli zeri, mentre, se $n > m$, una eliminazione delle componenti dei vettori oltre l'$n$-esima;
	\item[--] una moltiplicazione delle coordinate di ogni vettore per una costante (per effetto di $\Sigma$, che si traduce come un'espansione lineare lungo gli assi cartesiani);
	\item[--] una rotazione $m$-dimensionale (per effetto di $U$).
\end{itemize}
}

\noindent Il punto chiave è che questa decomposizione ha una proprietà molto interessante: conservando esclusivamente i primi $k$ valori singolari di $\Sigma$, isolando la matrice quadrata $k \times k$ indicata con $\Sigma_k$, si conservano automaticamente le prime $k$ colonne della matrice $U$, le quali contribuiscono a formare la \textit{tall-and-skinny matrix} indicata con $U_k$, e le prime $k$ righe della matrice $V$, le quali contribuiscono a formare la \textit{short-and-fat matrix} indicata con $V_k$.

\greybox{Osservazione}{%
A livello pratico, la matrice $\Sigma_k$ non è mai scritta interamente: infatti, esistono dei processi iterativi che consentono di restituire un valore singolare per volta.
}

\noindent In questo modo, moltiplicando le matrici risultanti, è possibile ottenere $\tilde{M}$, ovvero la migliore approssimazione di $M$ con rango $k$.
Tale proprietà è riportata graficamente nella \autoref{fig:SVD-2}.
A questo punto, può aver senso interpretare il significato pratico di $\tilde{M}$ rispetto a $M$: l'idea è che la riduzione del rango di $M$ porti ad una riduzione del \textit{rumore}, ovvero dell'informazione non essenziale, e faccia emergere una \textit{semantica latente}, basata sulla co-occorrenza dei termini in un certo documento.
Questo fenomeno prende il nome generico di \textit{latent semantic analysis} (o LSA) e trova la sua concretizzazione in \textit{information retrieval} con l'appellativo \textit{latent semantic indexing} (o LSI).

\vspace*{-.25\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.415]{cap6/img/svd-2}
	\caption{Decomposizione a valori singolari di una matrice $M$, conservando i primi $k$ valori singolari di $\Sigma$.}
	\label{fig:SVD-2}
\end{figure}
\vspace*{-.5\baselineskip}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Latent semantic indexing}
\label{subsec:las}
Il \textit{latent semantic indexing} è una tecnica molto sofisticata, che risulta particolarmente utile se applicata per ricercare documenti mediante \textit{ranking}.
Infatti, su una collezione di documenti produce l'effetto di raccogliere tutti i termini che co-occorrono con la stessa frequenza, facendo così emergere i \textit{concetti}.
L'aspetto interessante è che ciò funziona a prescindere dal linguaggio con cui siano scritti i documenti.
Per avere un'idea più precisa di quanto detto, si prenda in considerazione un esempio concreto.
Siano dati tre documenti, in modo tale che il primo contenga la stringa ``io parlo di cani'', il secondo contenga la stringa ``cani e gatti'' e il terzo contenga la stringa ``io parlo di gatti''.
A partire da questi, si generi la matrice $M$ di termini/documenti, riportata nella \autoref{fig:Termini-documenti}, in cui i termini sono enumerati in ordine di apparizione.

\vspace*{-.5\baselineskip}
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=.43]{cap6/img/termini-documenti}
	\caption{Generazione della matrice $M$ di termini/documenti.}
	\label{fig:Termini-documenti}
\end{figure}

\noindent Quindi, applicando la decomposizione a valori singolari
$$M = U \cdot \Sigma \cdot V^T$$
e operando una riduzione di rango
$$\tilde{M} = U_k \cdot \Sigma_k \cdot {V_k}^T,$$ eliminando il valore singolare più piccolo (o, detto in altri termini, ponendo $k = 2$), è possibile ottenere le tre matrici seguenti:

\vspace*{\baselineskip}
\begin{align*}
	\hspace{.42\baselineskip} U &=
	\begin{bmatrix}
		\tikzmark{left}{0.49380}	& 0.26823						& 0					&  \text{-}0.37796	&  \text{-}0.62897	& \text{-}0.38177	\\
		0.49380						& 0.26823						& 0					& 0					& 0					& 0.82717			\\
		0.49380						& 0.26823						& 0					& 0					& 0.73380			& \text{-}0.38177	\\
		0.35788						& \text{-}0.46263				&  \text{-}0.70711	& 0.37796			&  \text{-}0.10483	& \text{-}0.06363	\\
		0.11098						& \text{-}0.59675				& 0					&  \text{-}0.7593	& 0.20966			& 0.12726			\\
		0.35788						& \tikzmark{right}{-0.46263}	& 0.70711			& 0.37796			&  \text{-}0.10483	&  \text{-}0.06363
	\end{bmatrix}
	\Highlight[u]
\end{align*}
\tikz[overlay,remember picture] {
	\node [label={[xshift=0cm, yshift=0.1cm]$U_k$}] [above of=u] {};
}
%
\newpage
\begin{align*}
	\Sigma &=
	\begin{bmatrix}
		\tikzmark{left}{2.72938}		& \hspace*{.5cm}0\hspace*{.5cm}	& 0	\\
		\hspace*{.5cm}0\hspace*{.5cm}	& \tikzmark{right}{1.59703}		& 0	\\
		0							& 0									& 1	\\
		0							& 0									& 0	\\
		0							& 0									& 0	\\
		0							& 0									& 0
	\end{bmatrix} \hspace{16\baselineskip}
	\Highlight[s]
	\\
	\\
	V^T &=
	\begin{bmatrix}
		\tikzmark{left}{0.67389}	& 0.21419						&  \text{-}0.70711	\\
		0.30291						&  \text{-}0.95302				& 0					\\
		0.67389						&  \tikzmark{right}{0.21419}	& 0.70711	
	\end{bmatrix}^T
	\Highlight[v]
	%
\end{align*}
\tikz[overlay,remember picture] {
	\node [label={[xshift=0cm, yshift=-.75cm]$\Sigma_k$}] [above of=s] {};
	\node [label={[xshift=0cm, yshift=-.55cm]${V_k}^T$}] [above of=v] {};
}

\noindent A questo punto, calcolando $\tilde{M}$, si ottiene:
\[
	\tilde{M} = \begin{bmatrix}
		1 & 0 & 1 \\
		1 & 0 & 1 \\
		1 & 0 & 1 \\
		0.5 & 1 & 0.5 \\
		0 & 1 & 0 \\
		0.5 & 1 & 0.5
	\end{bmatrix}
\] 

\noindent Confrontando $\tilde{M}$ con $M$, è possibile osservare che l'applicazione della riduzione di rango ha consentito di raccogliere due termini simili, ovvero ``cani'' e ``gatti'', sotto un unico concetto generico, cioè ``animale''.
Dal momento che sia il primo che il terzo documento parlano di animali, interrogando i due documenti in questione con le \textit{keyword} ``cani'' o ``gatti'' è possibile ottenere lo stesso punteggio.
La ragione per cui ``cani'' e ``gatti'' siano accomunati è data dal fatto che essi co-occorrono nello stesso documento (cioè in quello che contiene la stringa ``cani e gatti'').
Il fenomeno importante da osservare è che un documento può avere un valore positivo rispetto ad un termine, anche se questo non compare nel documento.
Esplorando la questione più nel dettaglio, si immagini di fornire una \textit{query} composta esclusivamente dalla stringa ``cane''\footnote{Si assuma che il sistema disponga di uno schema di troncamento tale per cui le stringhe come ``cane'' e ``cani'' vengano considerate equivalenti.}, la quale è rappresentata dal vettore $q = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \end{bmatrix}$. Per risolvere tale \textit{query}, occorre innanzitutto mapparla all'interno dello spazio dei concetti, mediante la trasformazione $\tilde{q} = {\Sigma_k}^{-1} \cdot {U_k}^T \cdot q$, ovvero:
\begingroup\makeatletter\def\f@size{8.7}\check@mathfonts
\def\maketag@@@#1{\hbox{\m@th\normalsize\normalfont#1}}%
\begin{align*}
	\tilde{q} &=
	\begin{bmatrix}
		\frac{1}{2.72938}		& 0					\\
		0						& \frac{1}{1.59703}	
	\end{bmatrix}
	\cdot
	\begin{bmatrix}
		0.49380	& 0.26823			\\
		0.49380	& 0.26823			\\
		0.49380	& 0.26823			\\
		0.35788	& \text{-}0.46263	\\
		0.11098	& \text{-}0.59675	\\
		0.35788	& \text{-}0.46263
	\end{bmatrix}^T
	\cdot \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \end{bmatrix} =
	\vspace*{2\baselineskip}	
	\\[1pt]
	&= \begin{bmatrix} 0.13112 & \text{-}0.28968 \end{bmatrix}
\end{align*}
\endgroup

\noindent Quindi, calcolando la \textit{cosine similarity} tra $\tilde{q}$ e ogni riga di ${V_k}^T$, è possibile individuare i documenti importanti per $q$, ottenendo così $0.99313$ per il secondo documento e $0.11704$ per gli altri due.
L'aspetto interessante di questo risultato è che la \textit{query} non contiene il termine ``gatti'', ma risulta comunque correlata con il primo documento perché la coesistenza di ``cani'' e ``gatti'' nel secondo documento li rende termini relativi ad un unico concetto.
Inoltre, si noti che, immaginando ora di inserire una \textit{query} composta esclusivamente dalla stringa ``gatti'', la quale è rappresentata dal vettore $q = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$, si otterrebbero esattamente gli stessi risultati.

\greybox{Osservazione}{%
Il \textit{latent semantic indexing} trova ampia applicazione nei \textit{recommendation system} di grandi aziende famose, quali Amazon o Netflix, con lo scopo di suggerire ai clienti prodotti e film di interesse.
}

%-------------------------------------------------------------------------------------%
\section{Vettore di suffissi}
\label{sec:suffix-array}
Un vettore di suffissi (o \textit{suffix array}) è una struttura dati utilizzata in diversi campi, tra cui spicca particolarmente quello della genomica, per costruire indici testuali non strutturati o per comprimere dati.
Introdotto per la prima volta da Udi Manber e Gene Myers\footfullcite{manber1993suffix}, attorno agli anni '90, appare come una semplice ed efficiente alternativa ad una struttura dati simile, chiamata albero di suffissi (o \textit{suffix tree}, o in maniera del tutto equivalente anche \textit{PAT tree} o \textit{position tree}).

\greybox{Osservazione}{%
Per comprendere la definizione di albero di suffissi, è fondamentale conoscere innanzitutto la definizione di \textit{trie}.
In \textit{computer science}, un \textit{trie}, chiamato anche \textit{digital tree}, \textit{radix tree} o \textit{prefix tree}, è una struttura dati ad albero ordinato, usata per rappresentare insiemi di oggetti, chiamati \textit{chiavi}.
Quando gli oggetti in questione sono delle stringhe, si ha che:
\begin{itemize}
	\item[--] la radice dell'albero contiene la stringa vuota;
	\item[--] esiste un nodo per ogni sottostringa $S_i$, ottenuta in maniera incrementale a partire da una singola chiave $k$, badando che non ci siano nodi duplicati;
	\item[--] ogni nodo contiene o una sottostringa $S_i$ o la stringa $k$;
	\item[--] ogni arco che collega due nodi $x$ e $y$ ha per etichetta l'ultimo carattere posto nella stringa contenuta in $y$;
	\item[--] tutti i nodi con lo stesso prefisso hanno lo stesso padre;
	\item[--] la lunghezza della stringa in un nodo sancisce il livello di posizionamento corretto di tale nodo nell'albero.
\end{itemize}
}

\customgreybox{%
\begin{minipage}{\textwidth}%
	Per reperire una chiave significativa, è necessario percorrere un cammino che parta dalla radice e termini o in una foglia o in nodo interno.
	Per esempio, il trie dell'insieme $S = \{ \text{\texttt{A}}, \text{\texttt{to}}, \text{\texttt{tea}}, \text{\texttt{ted}}, \text{\texttt{ten}}, \text{\texttt{i}}, \text{\texttt{in}}, \text{\texttt{inn}}\}$ è il seguente:
\end{minipage}%
\hfill%
\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{minipage}{\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=.35]{cap6/img/trie}
\end{minipage}%
\hfill%
\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{minipage}{\textwidth}%
	Il vantaggio di un trie è che permette di sapere in tempo lineare se un certo \textit{pattern} è prefisso di una qualche stringa rappresentata al suo interno: ogni stringa candidata può essere restituita in output in un tempo lineare nella lunghezza della stringa.
	Perciò, un albero di suffissi è un \textit{trie} compresso, che permette di evidenziare la struttura interna di una certa stringa $S$ di lunghezza $n$, in modo da facilitare operazioni comuni, come la ricerca di sottostringhe.
	Nello specifico, si ha che:
	\begin{itemize}
		\item[--] esistono $n$ foglie, numerate da $0$ a $n-1$ in funzione del livello in cui sono situate nell'albero;
		\item[--] ad eccezione della radice, ogni nodo interno ha almeno due figli.
	\end{itemize}	
	\makebox[\textwidth][s]{Storicamente, fu Peter Weiner\footnotemark\ nel 1973 a introdurre tale struttura,}%
\end{minipage}
}
\footnotetext{\fullcite{weiner1973linear}}
%
\customgreybox{%
la cui costruzione fu migliorata da Edward Meyers McCreight\footnotemark\ nel 
}
\footnotetext{\fullcite{mccreight1976space}}
%
\vspace*{-2.25\baselineskip}
\customgreybox{%
\begin{minipage}{\textwidth}%
	 1976 e da Esko Ukkonen\footnotemark\ nel 1995: in particolare, quest'ultimo fu il primo a proporre un algoritmo che impiega un tempo lineare.
	Per esempio, l'albero di suffissi esteso della stringa $S = \text{\texttt{banana\$}}$ è il seguente:
\end{minipage}%
\hfill%
\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{minipage}{\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[scale=.32]{cap6/img/suffix-tree}
\end{minipage}%
\hfill%
\vspace*{0.5\baselineskip}
\begin{minipage}{\textwidth}%
	Il vantaggio di un albero di suffissi consiste nel fatto di poter cercare qualsiasi sottostringa di $S$ in tempo lineare.
\end{minipage}
}
\footnotetext{\fullcite{ukkonen1995line}}

\noindent In particolare, lo scopo di un vettore di suffissi è quello di compiere ricerche all'interno di un testo molto grande senza dover ricorrere a metodi basati sulla conoscenza linguistica per riuscire a dividere i caratteri che formano il testo in blocchi con significato separato, denominati \textit{token}.
Analizzando il funzionamento di questa struttura più nel dettaglio, si assuma per semplicità che il testo di partenza sia rappresentato esclusivamente dalla stringa $S = \text{\texttt{banana\$}}$.
L'obiettivo consiste nel costruire un vettore di interi A che rappresenta il rango lessicografico del suffisso corrispondente ad ogni carattere.
Per fare ciò, occorre innanzitutto assegnare ad ogni suffisso un numero. Quindi si sistemano i suffissi in ordine lessicografico, tenendo conto che il carattere $\text{\texttt{\$}}$ è il più piccolo di tutti.
Una rappresentazione di tale meccanismo è riportata nella \autoref{fig:Suffix}.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.34]{cap6/img/suffix-array}
	\caption{Costruzione di un vettore di suffissi.}
	\label{fig:Suffix}
\end{figure}

\noindent Complessivamente, con questa struttura è richiesto un tempo pari a $\mathcal{O} \left( n \cdot \log(n) \right)$ per cercare un qualunque \textit{pattern}, dal momento che è necessario eseguire una ricerca binaria.

\greybox{Osservazione}{%
Per rendere un vettore di suffissi equivalente ad un albero di suffissi, occorre avere un ulteriore vettore di appoggio P, contenente la lunghezza del massimo prefisso in comune per ogni coppia. Per l'esempio di \autoref{fig:Suffix}, $\text{P} = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 3 & 0 & 0 & 2 \end{bmatrix}$.
}

\noindent Il tempo di costruzione di un vettore di suffissi può essere ridotto a lineare, sfruttando l'algoritmo inventato da Juha K\"{a}rkk\"{a}inen, Peter Sanders e Stefan Burkhardt\footfullcite{karkkainen2006linear}.
